**竞争**是一种广泛人存在的现象，是许多学科的研究对象。[生物学的竞争是](../Page/生物学.md "wikilink")[生物之間的關係之一](../Page/生物.md "wikilink")。

## 一般意义

不同主体争夺有限资源的过程。如果资源充足，就不存在竞争；如果没有多个主体对资源争夺，也不存在竞争；如果不同主体之间争夺的资源种类不同，也不存在竞争。竞争是事物发展的主要动力。

## 生物學

競爭與[互利共生](../Page/互利共生.md "wikilink")、[片利共生](../Page/片利共生.md "wikilink")、[寄生](../Page/寄生.md "wikilink")、[掠食](../Page/掠食.md "wikilink")、跟無所謂狀況（無關係）等等相同等級。當所需要的東西，一般就是指所需要的[資源相同或相近時](../Page/資源.md "wikilink")，有時也可能是因為[領土](../Page/領土.md "wikilink")（勢力範圍）等問題，甚至是族群中的[雌性](../Page/雌性.md "wikilink")（配偶），生物彼此便會競爭這一份資源。資源需求越接近的物種，競爭的狀況就越激烈。而且並不只侷限於動物，[真菌](../Page/真菌.md "wikilink")、[細菌的](../Page/細菌.md "wikilink")[菌落裡](../Page/菌落.md "wikilink")，或者是菌與菌之間；植物彼此之間要競爭陽光、空氣、或水、土壤（包含固態附著物）、[營養物質等等](../Page/營養物質.md "wikilink")。養在一起的寵物也可能競爭（食物或主人的愛、關懷與注意力），養在魚缸裡的水草和魚也有可能競爭（氧氣或水、[必須礦物質](../Page/必須礦物質.md "wikilink")、[電解質如](../Page/電解質.md "wikilink")[磷酸根離子](../Page/磷酸根.md "wikilink")），即便是擁有互利共生關係的生物間也仍然有可能會競爭（比如[地衣的](../Page/地衣.md "wikilink")[藻類和真菌](../Page/藻類.md "wikilink")）。這取決於是否彼此之間有共同想要追求的利益。只要一方擁有絕對優勢，勝負幾乎都能很快決定。落敗的一方最糟的下場就是死亡。

## 化學反應

在化學反應中，[化學活性相當的物質間](../Page/化學性質.md "wikilink")，或是在[酵素反應中可以多種不同](../Page/酵素.md "wikilink")[化合物](../Page/化合物.md "wikilink")[分子都仍和同一個](../Page/分子.md "wikilink")[反應位](../Page/活化位置.md "wikilink")（active
site）作用的情況下便會產生競爭。通常由[濃度跟](../Page/濃度.md "wikilink")[物質本性可以決定最後哪一種物質](../Page/物質本性.md "wikilink")（引發的反應）會占有優勢。可以做實驗結果得知，有時還可以查表。但是很重要的觀念是，即使有一方占了優勢，反應走向可能會趨向某一特定路線，但是化學中反應都是以[平衡系統狀況存在](../Page/化學平衡.md "wikilink")。以[熱力學觀點而言](../Page/熱力學.md "wikilink")，一個反應走向是由[亂度和](../Page/熵.md "wikilink")[自由能所共同決定](../Page/自由能.md "wikilink")，而且甚至這兩個特點也有優劣勢之區分。

## 社會科學

精神雷同於生物學上的想法，但是泛指到人與人，團體跟團體之間，甚至是國與國、民族與民族、文化與文化之間。一個家庭裡，兩個以上的小孩，甚至是多於一個人便有可能有競爭的效應出現。這在某些部分很容易和經濟學的概念混在一起，但是事實上仍有應區隔之處。

## 经济学

正如[恩格斯所指出的那样](../Page/恩格斯.md "wikilink")：“竞争是经济学家的主要范畴，是他最宠爱的女儿，他始终安抚着她。”（《马克思恩格斯全集》第1卷，611页）[市场经济就是竞争经济](../Page/市场经济.md "wikilink")。竞争不同于竞赛，在于竞争往往是通过削弱他人而非提高自己来取得优势。

倡导竞争的思想贯穿在[经济自由主义思想中](../Page/经济自由主义.md "wikilink")。早在17世纪[法国](../Page/法国.md "wikilink")[重农学派的先驱](../Page/重农学派.md "wikilink")[阿吉尔贝尔就提出自由竞争使分工合理分配的思想](../Page/阿吉尔贝尔.md "wikilink")，[古典政治经济学的建立者](../Page/古典政治经济学.md "wikilink")[斯密思想的核心是经济自由和自由竞争](../Page/斯密.md "wikilink")。1930年代，[凯恩斯在世界经济危机中提出国家干预的经济思想](../Page/约翰·梅纳德·凯恩斯.md "wikilink")。1960年代，兴起了[新自由主义思想](../Page/新自由主义.md "wikilink")，[哈耶克是其中的代表人物](../Page/哈耶克.md "wikilink")。当代有代表的竞争理论有[张伯伦和](../Page/张伯伦.md "wikilink")[琼·罗宾逊的](../Page/琼·罗宾逊.md "wikilink")“不完全竞争”理论，[克拉克的](../Page/克拉克.md "wikilink")“有效竞争理论”[鲍莫尔的](../Page/鲍莫尔.md "wikilink")“可竞争市场”理论。

在[马克思的经济理论中](../Page/马克思.md "wikilink")，对于[资本主义的竞争有深刻的分析](../Page/资本主义.md "wikilink")，但在他们对于未来“自由人联合体”的社会设想中竞争由于人与人的利益的一致而现灭了。他们的这种竞争的思想，导致后来的[社会主义国家的经济采取取消竞争的](../Page/社会主义国家.md "wikilink")[计划经济的模式](../Page/计划经济.md "wikilink")。从1950年代以来，社会主义国家开始引入竞争的[改革探索](../Page/改革.md "wikilink")。1979年[中国](../Page/中国.md "wikilink")[改革开放的设计师](../Page/改革开放.md "wikilink")[邓小平提出](../Page/邓小平.md "wikilink")[社会主义也可以实行](../Page/社会主义.md "wikilink")[市场经济](../Page/市场经济.md "wikilink")，中国逐步走上市场竞争的发展道路。

競爭必有決定勝負的條件，將勝利者與失敗者區分開，任何的競爭皆帶有歧視性，如先到先得，有很多餘暇的人就會是勝利者，沒有餘暇的人就會付錢找人排隊代買演唱會門票。

## 参见

  - [市场营销中的](../Page/市场营销.md "wikilink")[竞争策略](../Page/竞争策略.md "wikilink")
  - [惡性競爭](../Page/惡性競爭.md "wikilink")
  - [良性競爭](../Page/良性競爭.md "wikilink")
  - [合作性競爭](../Page/合作性競爭.md "wikilink")
  - [足球比賽](../Page/足球比賽.md "wikilink")
  - [竞争力](../Page/竞争力.md "wikilink")

[Category:市场营销](../Category/市场营销.md "wikilink")
[Category:經濟學術語](../Category/經濟學術語.md "wikilink")
[競爭](../Category/競爭.md "wikilink")